\documentclass{ltjsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
% \usepackage{listings,xcolor}
\title{複素関数論 課題 第4回}
\author{201311350 河原 悟}

\begin{document}
\maketitle
\section{コーシーリーマンの式を導け。}
$z=x+iy, f(z) =u(x, y)+iv(x, y)$としたとき、
複素関数$f$の微分を考える。

定義より、
\begin{flalign*}
    f'\left(z\right)=&\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f\left(z + h\right) - f\left(z\right)}{h}
\end{flalign*}

極限を正の方向から求める場合と負の方向から求める場合にわけられる。
このとき正の方向を実軸方向$\Delta x$、負の方向を虚軸方向$\Delta y$とする。
このときそれぞれの解が一致すれば$f$は微分可能となる。
\begin{flalign*}
    &f'(z)=\lim_{\Delta z\rightarrow 0}\frac{f\left(z+\Delta z\right)-f\left(z\right)}{\Delta z}\\
    &\left\{\begin{array}{lr}
            実軸方向 & \Delta y = 0\therefore \Delta z = \Delta x\\
            虚軸方向 & \Delta x = 0\therefore \Delta z = \Delta y
    \end{array}\right.\\
    &f\left(z+\Delta z\right)=u\left(x+\Delta x,y+\Delta y\right)+iv\left(x+\Delta x,y + \Delta y\right)
\end{flalign*}
\begin{enumerate}
    \item 実軸方向$\Delta z=\Delta x\left(\Delta y = 0\right)$

        \begin{flalign*}
            f'(z)=&\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{
                u(x+\Delta x, y)+iv(x+\Delta x, y)-u(x, y)-iv(x, y)
            }{\Delta x}\\
            =&\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{u(x + \Delta x + y) - u(x, y)}{\Delta x} + i\lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{v(x+\Delta x, y) - v(x, y)}{\Delta x}\\
            =&\frac{\partial u(x, y)}{\partial x}+i\frac{\partial v(x, y)}{\partial x}=u_x+iv_x
        \end{flalign*}
    \item 虚軸方向$\Delta z=\Delta y\left(\Delta x =0\right)$
        \begin{flalign*}
            f'(z)=&\lim_{\Delta y \rightarrow 0}\frac{u(x, y+\Delta y) + iv(x, y + \Delta y)-u(x, y)-iv(x, y)}{\Delta y}\\
            =&\lim_{\Delta y\rightarrow 0}\frac{v(x, y+\Delta y)-v(x, y)}{\Delta y}-i\lim_{\Delta y\rightarrow 0}\frac{u(x, y+\Delta y) - u(x, y)}{\Delta y}\\
            =&\frac{\partial v(x, y)}{\partial y}-i\frac{\partial u(x, y)}{\partial y}=v_y -iu_y
        \end{flalign*}
\end{enumerate}

$u_x+iv_x = v_y -iu_y$のとき、つまり
\begin{flalign*}
    \left\{
        \begin{array}{lr}
            v_x=-u_y & (実部が等しい)\\
            u_x=v_y & (虚部が等しい)
    \end{array}\right.
\end{flalign*}

となるとき$f$は微分可能となる。
またこのときの$v_x=-u_y,u_x=v_y$はコーシーリーマンの方程式となる。
\end{document}
